認識鼠疫

Plague 鼠疫/黑死病

成因

由細菌 Yersinia pesti 引起. 鼠類為帶菌者，人類可由被感染鼠身上的蝨咬而患上，其他有可能途徑為照顧受感染兔類、松鼠、土撥鼠或家貓，身上有傷口亦可被感染。

發病情況有三種包括：淋巴核、肺部感染或細菌入血

其中肺部感染病人可經飛沫傳播給其他人，這就是疫症蔓延的開始

由感染至病發一般為二至八日。肺感染可以短至一日

病癥病狀

發燒、打冷震、疲倦、頭痛、喉嚨痛、肌肉痛、抽筋癲癇、腋下大腿間頸後有淋巴位發脹；

嚴重咳嗽、呼吸困難及胸痛、痰中帶血、肚痛肚瀉、毆吐、容易出血、手指腳趾鼻發黑、血壓驟降。

化驗項目
從血液、痰及針刺抽取淋巴核種菌
肺部X光片

治療
發病後二十四小時內接受治療，否則有性命

抗生素streptomycin, gentamicin, doxycycline, chloramphenicol, moxifloxacin or ciprofloxacin
氧氣、靜脈血管輸液、用儀器維持呼吸
隔離病者，與患者有緊密接觸的人考慮預防性抗生素

沒有預防疫苗

如沒有適當治療

一般淋巴核感染者一半會死亡

而肺部或血液感染近乎全部死亡

適當治療亦只能減少死亡率一半!

Push

普通口罩阻唔阻到飛沫傳播

最好就N95啦